\subsection{Euklidischer Algorithmus}

\textbf{Eingabe}: zwei Zahlen $a, b\in\mathbb{N}_{>0}$

\textbf{Ausgabe}: $g\coloneqq ggT(a, b)$

\textbf{Algorithmus}: 
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
//rekursive Variante
public static int gcd(int p, int q) {
    if (q == 0) return p;
    else return gcd(q, p % q);
}

//iterative Variante
public static int gcd2(int p, int q) {
    while (q != 0) {
        int temp = q;
        q = p % q;
        p = temp;
    }
    return p;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Hinweis}: Sollte einer der Eingabewerte negativ sein, so wird der ggT
weiterhin richtig bestimmt, ist aber negativ angegeben.

\textbf{Hinweis}: Wenn nur wenige Berechnungen durchgef\"uhrt werden sollen,
dann hilft auch
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
int a = 5, b = 7;
int g = BigInteger.valueOf(a)
			.gcd(BigInteger.valueOf(b))
			.intValue();
\end{lstlisting}

\subsubsection{erweiterter euklidischer Algorithmus}

\textbf{Eingabe}: zwei Zahlen $a, b\in\mathbb{N}_{>0}$

\textbf{Ausgabe}: $g\coloneqq ggT(a, b)$ sowie $u, v\in\mathbb{Z}$ mit $g
= u\cdot a + v\cdot b$

\textbf{Algorithmus}: 
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
public class ExtendedEuklid {
	public int g, u, v;

	public void euklid(int a, int b) {
		int q, r, s, t;
		u=t=1;
		v=s=0;
		while (b>0) {
			q=a/b;
			r=a-q*b; a=b; b=r;
			r=u-q*s; u=s; s=r;
			r=v-q*t; v=t; t=r;
		}
		g=a;
	}
}
\end{lstlisting}
\columnbreak
\begin{lstlisting}
pair<ll, pair<ll, ll> > eea(ll a, ll b) {
	if (b == 0) return make_pair(a, make_pair(1, 0));
	pair<ll, pair<ll, ll> > p = eea(b, a % b);
	ll s = p.second.first, t = p.second.second;
	return make_pair(p.first, make_pair(t, s - t * (a / b)));
}
\end{lstlisting}